%Kommando für Text in ianusBlau, ohne Serifen
\newcommand{\tbsf}[1]{{\color{ianusBlau}\sffamily\normalsize#1}}

%Kommando für Text in ianusBlau, ohne Serifen in fett
\newcommand{\tbsff}[1]{{\color{ianusBlau}\sffamily\bfseries#1}}

%Breitere Zeilen in Tabellen
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\thispagestyle{empty}
\urlstyle{same}

\begin{flushleft}
\tbsff{Herausgeber} IANUS -- Maurice Heinrich, Felix Schäfer, Martina Trognitz \vspace{2mm}

\tbsff{Autoren:} siehe Autorenverzeichnis \vspace{2mm}

\tbsff{Titel:} IT-Empfehlungen für den nachhaltigen Umgang mit digitalen Daten in den Altertumswissenschaften \vspace{2mm}

\tbsff{Sprache:} Deutsch \vspace{4mm}

%\tbsff{doi:10.13149/000.y47clt-t}

\end{flushleft}

\begin{center}
	\fboxrule0.3mm
 	\fcolorbox{ianusGrau}{white}{\parbox[c]{0.97\textwidth}{{\sffamily\color{ianusBlau}Zitierhinweis:}\\ IANUS (Hrsg.), IT-Empfehlungen für den nachhaltigen Umgang mit digitalen Daten in den Altertumswissenschaften (2017) [Version 1.0.1.0]
 	}}
\end{center}%\vspace{1mm}

\begin{flushleft}

\tbsff{Kontakt:}\\
ianus-fdz@dainst.de\\
\url{www.ianus-fdz.de}\\ \vspace{5mm}

\tbsff{Lizenz:} \vspace{3mm}

\setlength{\tabcolsep}{0.5pt}
\begin{tabular}{c c c c}
	\multirow{2}{*}{\raisebox{2.5mm}{\color{ianusBlau} \Huge \ccLogo}} 	& {\color{ianusBlau} \large \ccAttribution}		& {\color{ianusBlau} \large \ccShareAlike} \\
	 																									& \color{ianusBlau} \sffamily \scriptsize BY	& \color{ianusBlau} \sffamily \scriptsize SA \\
\end{tabular}

\vspace{2mm} Dieses Werk bzw. Inhalt ist lizenziert unter einer Creative Commons Namensnennung -- Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International Lizenz. \\
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}
\end{flushleft}

\vspace{2cm}

\begin{center}
	\begin{longtable}{!\tbg p{0.09\textwidth}!\tbg p{0.2\textwidth}!\tbg p{0.14\textwidth}!\tbg L{0.42\textwidth}!\tbg} %\small
		\arrayrulecolor{ianusGrau}
		\multicolumn{4}{l}{Versionshistorie}\\
		\multicolumn{1}{l}{\tbsf{Version}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Autor}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Datum}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Beschreibung}} \\
		\endfirsthead
		\multicolumn{4}{l}{\footnotesize Fortsetzung der vorhergehenden Seite}\\
		\multicolumn{1}{l}{\tbsf{Version}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Autor}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Datum}} & \multicolumn{1}{l}{\tbsf{Beschreibung}} \\ 
		\cline{1-4} 
		\endhead
		\cline{1-4}
		\multicolumn{4}{r}{{\footnotesize Fortsetzung auf der nächsten Seite}} \\
		\endfoot
		\cline{1-4}
		\endlastfoot
	\cline{1-4}
	0.9 & IANUS & 18.02.2014 & Erste veröffentlichte Fassung. \\
	\cline{1-4}
	0.9 & IANUS & 11.03.2014 & Änderung der Lizenzbedingungen. \\
	\cline{1-4}
	0.95 & IANUS & 05.02.2015 & Kapitel "`3D und Virtual Reality"' und "`Textdokumente"' neu. Anpassungen im Layout und kleinere Korrekturen. \\
	\cline{1-4}
	0.96 & IANUS & 27.05.2015 & Kapitel "`Datenmanagement"' neu, Ergänzung Versionskontrolle und Korrekturen. \\
	\cline{1-4}
	0.97 & IANUS & 09.12.2015 & Kapitel "`Tabellen"' neu, Ergänzungen im Glossar und Korrekturen. \\
	\cline{1-4}
	0.97.5 & IANUS & 21.07.2016 & Kapitel "`Video"', "`Audio"' und "`RTI"' neu, Ergänzungen im Glossar, Anpassungen im Kapitel "`Archivierung bei IANUS"' und Korrekturen. \\
	\cline{1-4}
	0.97.5 & IANUS & 13.09.2016 & Einarbeitung Reviews für "`Video"', "`Audio"' und "`RTI"', Ergänzungen im Glossar und Korrekturen. \\
	\cline{1-4}
	0.98 & IANUS & 22.11.2016 & Überarbeitung "`Datenmanagement"' und "`3D und Virtual Reality"', Ergänzung Bild in "`RTI"'.\\
	\cline{1-4}
	0.99 & D. Hagmann & 09.12.2016 & Kapitel "`Webseiten"' neu.\\
	\cline{1-4}
	1.0 & IANUS & 15.12.2016 & Kapitel "`Vektorgrafiken - Übersicht"', Kapitel "`Datenbanken - Übersicht, Vertiefung"' neu. Korrekturen.\\
	\cline{1-4}
	1.0.0.0 & IANUS & 29.03.2017 & Kapitel "`Vektorgrafiken - Vertiefung, Praxis"', Kapitel "`Datenbanken - Praxis"' neu. Ergänzungen im Glossar und Korrekturen.\\
	\cline{1-4}
	1.0.1.0 & IANUS & 18.11.2017 & Überarbeitung der Kapitel "`Dokumentation"' und "`Dateiverwaltung"'.\\
	\cline{1-4}
	 &  &  &  \\
\end{longtable}
 	
\end{center}